
\chapter{La technologie de chambre a projection temporelle à double phase d'argon liquide}

\chapterprecishere{
``Potentielle citation sans aucun rapport avec le sujet"\par\raggedleft--- \textup{Personne inconnue}, contexte à déterminer
}
%    \subsection{Introduction}
%      Faire le lien avec la section précédente, objectifs, localité du projet, labo impliqués
  Dans ce chapitre, nous commencerons par présenter le fonctionnement d'une \gls{tpc} en générale, puis nous parlerons des \gls{tpc} à argon liquide. Nous ferons la distinction entre \gls{lartpc} "simple phase", ne contenant que de l'argon liquide, et la version "double phase", qui fait l'objet de cette thèse, et qui permet l'amplification du signal dans une mince couche d'argon gazeux au dessus du volume d'argon liquide. Les différents phénomènes propres à l'argon liquide sont décrits, ainsi que les résultats du premiers prototype de \gls{dlartpc} de \threeL{} testé au \gls{cern} dans les années 2010. Sera ensuite présenté le projet proto\gls{dune}, et plus précisément \protodp{}.
    
  \section{Le principe de la Chambre à Projection Temporelle}
    Le principe de la \acrfull{tpc} a été proposé pour la première fois en 1974 par D.R.~Nygren\cite{Nygren1974}. Il s'agit d'un volume rempli de gaz ou de liquide à travers lequel est appliqué un champ électrique appelé champ de dérive. Une particule chargée traversant le milieu l'ionise, laissant des paires électron-ion dans son sillage. Le champ de dérive sépare les ions, qui vont dériver vers la cathode, des électrons, qui vont dériver vers l'anode. Si le milieu est gazeux, les électrons peuvent être amplifiés grâce à un fort champ électrique, pouvant augmenter le signal jusqu'à un facteur 1000. La lecture des électrons peut se faire en utilisant plusieurs plans de détections. Avec au moins deux plans, l'information $x$ et $y$ de la trace peut être reconstruite. L'information $z$ peut être obtenu grâce au temps de dérive et à la vitesse de dérive des électrons dans le milieu. L'énergie déposée par la particule est proportionnelle à la charge collectée, et l'information de la perte d'énergie par unité de longueur permet d'identifier les particules grâce à la formule de Bethe-Bloch (voir \autoref{sec::MPV}). Il est également possible de magnétiser la \gls{tpc} afin d'identifier le signe de la charge des particules et de mesurer leur impulsion. La \autoref{fig::lartpc} illustre le principe de fonctionnement d'une \gls{tpc} détectant une interaction neutrino dans de l'argon liquide.

    La \gls{tpc} a plusieurs avantages:
    \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] Toutes les interactions ont lieu dans un volume homogène et continue, sans zones mortes.
      \item[$\bullet$] Le gaz ou le liquide remplissant ce volume est à la fois la cible et le milieu de détection.
      \item[$\bullet$] L'information 3D des traces est reconstruite sans ambiguïté.
      \item[$\bullet$] Il est possible de séparer plusieurs traces même quand la densité de trace est importante, permettant l'étude d'interactions complexes.
      \item[$\bullet$] Il est possible de reconstruire la charge déposée dans le milieu et d'utiliser le dépôt d'énergie par unité de longueur pour identifier les particules.
      \item[$\bullet$] Une \gls{tpc} peut être magnétisée afin d'identifier le signe des particules chargées et de mesurer leur impulsion.
    \end{itemize}
    
    La première \gls{tpc} a été utilisée dans le complexe de détecteur PEP-4 pour étudier des collisions électrons-positron. La forme cylindrique est la plus adaptée pour les expériences de collisionneur, et la plus grosse \gls{tpc} à gaz actuellement en service est celle de l'expérience ALICE sur le LHC. Pour une expérience de physique des neutrinos, la forme cylindrique n'apporte aucun avantage et le gaz n'est pas un milieu suffisamment dense pour avoir une nombre d'interactions conséquent. En 1977, C.~Rubbia propose donc la \acrfull{lartpc} \cite{Rubbia1977} spécifiquement pour l'étude des neutrinos.
    
  \section{La TPC à argon liquide}\label{sec::lartpc}
    
    La \autoref{fig::lartpc} montre le principe de fonctionnement de la \gls{lartpc} simple phase (donc sans amplification de la charge) de l'expérience \gls{icarus}. L'ionisation de l'argon par une particule chargée va générer, en plus des paires électron-ion, une grande quantité de photons de \SI{128}{\nano\meter}. Ces photons, détectés par des \glspl{pmt}, servent de déclencheurs pour l'enregistrement des événements. La dérive des électrons se fait ensuite horizontalement grâce à un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter} sur deux fois \SI{1.5}{\meter} vers le plan de lecture, situé sur chaque côté du volume de détection, la cathode étant au milieu du volume. Un seul plan de lecture est représenté sur la \autoref{fig::lartpc}. Les deux plans de lectures sont constitués de trois plans parallèles de fils verticaux. Les deux premiers lisent la charge de manière non destructive, par induction. La charge est ensuite collectée sur le troisième plan. Le principe est le même dans le démonstrateur de \protosp{}, l'expérience de prototypage de la variante de la technologie \gls{lartpc} simple phase au CERN. Dans ce prototype, qui a commencé à prendre des données en faisceau et avec des rayons cosmiques en 2018, la longueur de dérive est de \SI{3.6}{\meter}.

    La version "double phase", prototypée par le projet \protodp{}, prendra des données cosmiques à partir de l'été 2019, et pourra peut être prendre des données de faisceau après le second arrêt long du CERN qui a commencé fin 2018 et finira fin 2020. Dans cette version, schématisée par la \autoref{fig::dlartpc}, une fine couche d'argon gazeux est maintenue à la surface de l'argon liquide. La dérive se fait donc verticalement, sur \SI{6}{\meter}, avec le plan de cathodes placée en bas du volume d'argon liquide et les \glspl{crp} placés dans la phase gazeuse. Ces \gls{crp} sont munis d'une grille d'extraction, d'amplificateurs d'électrons et d'anodes segmentées. La grille sert à extraire les électrons de la phase liquide à la phase gazeuse, les amplificateurs sont capables de fournir un gain pouvant aller jusqu'à 200 d'après les premiers prototypes de cette technologie\cite{Cantini2014}, et les anodes sont capables de reconstruire l'information $x/y$ des événements. Comme dans la version simple phase, l'information en $z$ est donnée par le temps de dérive et la vitesse de dérive des électrons dans l'argon liquide.

    \subsection{Pourquoi l'argon liquide?}
      L'argon liquide a de nombreux avantage à être utilisé dans une \gls{tpc}\cite{Rubbia1977} :
      \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] Il ne capture pas les électrons de dérive, permettant des distances de dérive de plusieurs mètres et une grande précision sur la mesure de la charge déposée.
        \item[$\bullet$] La mobilité des électrons est grande : un événement dont les électrons dérivent sur \SI{6}{\meter}peut être entièrement contenu dans une fenêtre de moins de \SI{10}{\milli\second}).
        \item[$\bullet$] Il est inerte. Il n'y a donc pas de phénomène de vieillissement des éléments présents dans le liquide à cause de l'argon.
        \item[$\bullet$] Il est dense, augmentant la probabilité d'événements rares comparé aux \gls{tpc} à gaz.
        \item[$\bullet$] Il scintille lors de l'ionisation, et est transparent à sa propre scintillation, ce qui fournit un déclencheur idéal.
        \item[$\bullet$] Une \gls{mip} laisse en moyenne \numprint{60000} électrons par centimètre dans l'argon liquide dans un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}. Pour comparaison, dans le prototype "simple phase" de \protosp{}, le bruit électronique est autour de \numprint{1000} électrons.
        \item[$\bullet$] Il est peu cher et abondant
      \end{itemize}
      Deux inconvénients sont à souligner : l'argon étant liquide à moins de \SI{90}{\kelvin}, il nécessite des installations cryogéniques importantes. De plus, la vitesse de dérive des ions est bien plus faible que la vitesse de dérive des électrons, ce qui peut résulter en une accumulation de charge positive dans l'argon liquide, modifiant le champ de dérive et pouvant ainsi déformer les traces. Cet effet est impactant surtout pour les grandes \gls{lartpc} en surface, où le flux de rayons comique peut engendrer une grande accumulation de charge.
    \begin{table}[htpb]
      \centering
      \begin{tabular}{|l|c|}
        \hline
        \textbf{Propriété} & \textbf{Symbol, valeur et/ou unité} \\ \hline \hline
        Numéro atomique & $Z$, 18 \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        Masse atomique & $A$, \SI{39.948}{\gram\per\mole} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Température d'ébulition\\ à pression atmosphérique\end{tabular} & \SI{87.303}{\kelvin} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Température de fusion\\ à pression atmosphérique\end{tabular} & \SI{83.8}{\kelvin} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        Densité (liquide) & $\rho$, \SI{1.3973}{\gram\per\centi\meter\cubed} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        Point triple & \SI{83.8059}{\kelvin}, \SI{0.68891}{\bar} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}constante diélectrique\\ du gaz (du liquide)\end{tabular} & $\epsilon_{g}(\epsilon_{l})$, \numprint{1.000516}(\numprint{1.504}) \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Énergie d'ionisation\\ du gaz (du liquide)\end{tabular} & $W$, \SI{26.4}{\eV} (\SI{23.6}{\eV}) \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Énergie d'excitation\\ moyenne du liquide\end{tabular} & $I$, \SI{188}{\eV} \\
            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Longueur d'onde de \\ scintillation\end{tabular} & \SI{128}{\nano\meter} \\
%            \specialrule{.01em}{.0em}{.0em}
%        \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Longueur de diffusion\\ de Rayleigh (liquide, \SI{128}{\nano\meter})\end{tabular} & \SI{90}{\centi\meter} \\ 
        \hline
      \end{tabular}
      \caption{\label{tab::Ar}Propriété physiques et chimiques de l'argon.}
    \end{table}

    \subsection{De l'ionisation de l'argon à la dérive des électrons}
        %https://lar.bnl.gov/properties/
        Une \gls{mip}, dans l'argon liquide, dépose une énergie moyenne par unité de longueur $(dE/dx)_{MIP}$ de \SI{2.12}{\mega\electronvolt\per\centi\meter} (voir équation \eqref{eq::bethe}). L'énergie d'ionisation de l'argon $W$ étant de \SI{23.6}{\eV}, une \gls{mip} crée en moyenne \numprint{90000} paires électron-ion par centimètres.
        La recombinaison, défini comme la fraction d'électron se recombinant à un ion, est d'environ \numprint{0.3} dans l'argon liquide avec un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}. Il en résulte que la charge moyenne déposée par unité de longueur par une \gls{mip}, $(dQ/dx)_{MIP}$, est d'environ \SI{10}{\femto\coulomb\per\centi\meter}. Cette recombinaison produit également de des photons de \SI{128}{\nano\meter}\footnote{La scintillation est également due à l'excitation d'atomes d'argon par la particule incidente sans création de paires électron-ion.}, qui résulte de la désexcitation d'atome d'argon ayant réabsorbé un électron ionisé. La scintillation dans l'argon liquide est de l'ordre de \SI{40000}{\gamma\per\mega\eV}\cite{Cennini1999}. Lors de leur dérive, les électrons peuvent être absorbés par des impuretés présentes dans l'argon liquide, principalement O$_2$, H$_2$O et CO$_2$. Ces pertes suivent une loi exponentielle décroissante, caractérisée par un temps de vie effectif des électrons. \gls{icarus} a mesuré un temps de vie de \SI{15}{\milli\second}\cite{Antonello2014} en observant l'atténuation du signal avec la distance de dérive. Ce temps de vie correspond à une atténuation de \numprint{0.89}(\numprint{0.78}) pour la distance de dérive maximale de \SI{3}{\meter}(\SI{6}{\meter}) de \protosp{}(\protodp{}). Durant leur dérive, les électrons vont subir de nombreuses diffusions, qui vont étirer le signal le long de la dérive et dans le plan perpendiculaire à la dérive. La densité d'électron suit alors une distribution normale décrites par l'équation \eqref{eq::diffusion}. La diffusion transverse, dans le plan $xy$, est caractérisée par le coefficient de diffusion $D_T$. La diffusion longitudinale, le long de la dérive, est caractérisée par le coefficient de diffusion $D_L$. Une étude de 2015\cite{Li2015} permet d'estimer $D_T=\SI{13.1586}{\centi\meter\squared\per\second}$ et $D_L=\SI{6.8223}{\centi\meter\squared\per\second}$ pour un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter} et une température de l'argon de \SI{87}{\kelvin}. Ces diffusions correspondent à un écart type dans le plan $xy$ de \SI{9.8}{\milli\meter}(\SI{13.8}{\milli\meter}) et à un écart type le long de la dérive de \SI{7.0}{\milli\meter}(\SI{10.0}{\milli\meter}) après une dérive de \SI{3}{\meter}(\SI{6}{\meter}). Le signal sera donc un nuage d'électron arrivant au plan de détection. La \autoref{fig::process} résume l'ensemble du processus.

      \subsubsection{Énergie déposée dans l'argon liquide}

        \begin{table}[htpb]
          \centering
          \begin{tabular}{|cl|l|cl|}
            \cline{1-2} \cline{4-5}
            Symbol & Définition &  & Symbol & Définition \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
            $K$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$4\pi N_Ar_e^2m_ec^2$,\\ \SI{0.307075}{\mega\eV\centi\meter\squared\per\mole}\end{tabular} &  & $m_ec^2$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masse de l'électron multiplité par \\ la célérité de la lumière,\\ \SI{0.510998928(11)}{\mega\eV}\end{tabular} \\
            $r_e$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rayon classique de l'électron,\\ \SI{2.8179403267(27)}{\femto\meter}\end{tabular} &  & $I$ & Énergie d'exitation moyenne, \si{\eV} \\
            $N_A$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nombre d'Avogadro,\\ \SI{6.02214129(27)e23}{\per\mole}\end{tabular} &  & $T_{max}$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Énergie maximum transférée à \\ un électron, $\frac{2m_ec^2\beta^2\gamma^2}{1+2\gamma m_e/M +(m_e/M)^2}\si{\mega\eV}$\end{tabular} \\
            $q$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nombre de charge élémentaire\\ de la particule incidente\end{tabular} &  & $M$ & Masse de la particule incidente \\
            $Z$ & Numéro atomique du milieu &  & $\delta(\beta\gamma)$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Correction due aux effets de \\ densité (voir \cite{pdg2018})\end{tabular} \\
            $A$ & Masse atomique du milieu &  & $T_{cut}$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Coupure sur l'énergie maximum\\ transférée à un électron, \si{mega\eV}\end{tabular} \\
            $\beta$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$v/c$ avec $v$ la vitesse de la \\ particule incidente\end{tabular} &  & $\rho$ & Densité du milieu, \si{\gram\per\centi\meter\cubed} \\
            $\gamma$ & Facteur de Lorentz, $\frac{1}{\sqrt{1-\beta^2}}$ &  & $ds$ & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Distance sur laquelle la particule\\ incidente dépose de l'énergie, \si{\centi\meter}\end{tabular} \\ \cline{1-2} \cline{4-5} 
          \end{tabular}
          \caption{\label{tab::bethe_params}Paramètres utilisées dans les équations \eqref{eq::bethe}, \eqref{eq::bethe_tcut} et \eqref{eq::mpv}. Tableau tiré de \cite{pdg2018}.}
        \end{table}

        Une \gls{tpc} est capable de visualiser une trace en 3D et de mesurer l'énergie déposée dans le milieu. Très souvent, il est nécessaire de pouvoir comparer la mesure de l'énergie à une prédiction (calibration, estimation de gain...). Chaque canal de lecture, que ce soient des fils comme dans \gls{icarus} ou des pistes de cuivre comme dans \protodp{}, pourra ainsi mesurer la charge résultant du dépôt d'énergie d'une particule le long d'une petite distance $ds$ dans le liquide, distance correspondant à la distance entre deux canaux de lecture et au angles incidents de la particule (voir \autoref{fig::ds}). Si l'énergie déposée sur cette distances est faible en comparaison de l'énergie totale de la particule incidente, alors cette dernière peut être considérée comme ayant une impulsion constante durant la traversée du milieu. Dans ce cas, la distribution de l'énergie déposée par centimètre $\frac{\Delta E}{ds}$ suivra une loi de Landau-Vavilov convoluée à une Gaussienne\cite{Bichsel2006} (c'est le cas pour un muon cosmique traversant de l'argon liquide). La \autoref{fig::landau} montre une telle distribution, avec en rouge la loi de Landau-Vavilov seule et en noir la convolution à une gaussienne. Elle est asymétrique avec une longue queue de distribution à droite, correspondant au cas rares où la particule incidente transmet une grande partie de son énergie d'un coup. Une telle distribution n'a pas de moyenne bien définie due à cette queue de distribution infinie. Une particule traversant un milieu ne peut cependant pas perdre une énergie infinie, aussi une moyenne, notée $\frac{\Delta E}{ds}\rvert_{moyenne}$, peut être calculée en tronquant la distribution.

        L'énergie moyenne perdue par unité de longueur par une particule dans un milieu, $\frac{dE}{dx}\rvert_{moyenne}$, est appelée pouvoir d'arrêt. Dans les milieux de numéro atomique intermédiaire comme l'argon, et pour des particules ayant un $\beta\gamma$ compris entre \numprint{0.1} et \numprint{1000}, ce pouvoir d'arrêt est bien décrit par la loi de Bethe-Bloche\cite{pdg2018} :
        \begin{equation}
          \frac{dE}{dx}\biggr\rvert_{moyenne} = -Kq^2 \frac{Z}{A\beta^2}\left[\frac{1}{2}\ln\left(\frac{2m_ec^2\beta^2\gamma^2T_{max}}{I^2}\right)-\beta^2-\frac{\delta(\beta\gamma)}{2} \right]\label{eq::bethe}.
        \end{equation}
        Les définitions des différents paramètres de cette équations sont donnés dans le \autoref{tab::bethe_params}, les valeurs pour l'argon sont données dans le \autoref{tab::Ar}. Ce pouvoir d'arrêt dépend de l'impulsion de la particule incidente, de sa charge électrique, ainsi que du milieu traversé. Il dépend également de la masse de la particule à travers $T_{max}$, mais cette dépendance n'est visible qu'à très haute énergie\cite{pdg2018}. En pratique, cette moyenne dans un milieu donné ne dépend que de l'impulsion de la particule incidente. L'allure de cette moyenne en fonction de l'impulsion pour un muon est représentée en trait pleins bleu sur la \autoref{fig::bethe_landau}. On y voit une valeur minimum à \SI{2.12}{\mega\electronvolt\per\centi\meter}, ce qui correspond à une \gls{mip}. Les autres courbes sont expliquées plus loin.
        
        Dans un détecteur, si une particule incidente transfert une grande partie de son énergie à un électron, ce dernier peut ioniser le milieu à son tour et être détectable. Un tel électron est appelé $\delta-e$, et n'est pas un électron de dérive. Si il est discernable de la trace principale, son énergie, et donc l'énergie perdu par la particule incidente au moment de la création de ce $\delta-e$, ne figurera pas dans la distribution des $\frac{\Delta E}{ds}$. Dans ce cas là, la moyenne de la distribution, $\frac{\Delta E}{ds}\rvert_{moyenne}$, sera différente du pouvoir d'arrêt $\frac{dE}{dx}\rvert_{moyenne}$. Il est cependant possible de modifier l'équation \eqref{eq::bethe} en y incluant une coupure sur l'énergie maximum transférée, $T_{cut}$\cite{pdg2018}. Cette coupure doit correspondre à la limite en dessous de laquelle un $\delta-e$ n'est plus discernable de la trace principale dans le détecteur. L'équation modifiée est alors :
        \begin{equation}\label{eq::bethe_tcut}
          \frac{dE}{dx}\biggr\rvert_{T\leq T_{cut}} = Kq^2 \frac{Z}{A\beta^2}\left[\frac{1}{2}\ln\left(\frac{2m_ec^2\beta^2\gamma^2T_{cut}}{I^2}\right)-\frac{\beta^2}{2}\left(1+\frac{T_{cut}}{T_{max}}\right)-\frac{\delta(\beta\gamma)}{2} \right]
        \end{equation}
        et son allure est représentée par les traits pointillés bleu sur la \autoref{fig::bethe_landau}. On voit que l'impulsion correspondant à une \gls{mip} augmente avec la coupure et que $\frac{dE}{dx}\rvert_{T\leq T_{cut}}$ atteint un plateau, contrairement à $\frac{dE}{dx}\rvert_{moyenne}$.
        
        Pour pouvoir comparer $\frac{dE}{dx}\rvert_{T\leq T_{cut}}$ à $\frac{\Delta E}{ds}\rvert_{moyenne}$, il est donc nécessaire d'estimer correctement $T_{cut}$. Pour s'affranchir de cette difficulté, il est possible d'utiliser la \gls{mpv} de la loi de de Landau-Vavilov présente dans la distribution des $\frac{\Delta E}{ds}$. Cependant, cette valeur notée $\frac{\Delta E}{ds}\rvert_{MPV}$ ne correspond pas au maximum de la distribution des $\frac{\Delta E}{ds}$, de par la convolution à une Gaussienne. Elle doit être extraite par un ajustement. La \gls{mpv} d'une Landau-Vavilov suit l'équation\cite{pdg2018}
        \begin{eqnarray}
          \frac{dE}{dx}\biggr\rvert_{MPV} = & \xi\left[\ln(ds) + \ln\left(\frac{2mc^2\beta^2\gamma^2}{I}\right)+\ln(\xi/I)+j-\beta^2 - \delta(\beta\gamma)\right] \label{eq::mpv} \\
          \xi = & \frac{KZ\rho z^2}{2A\beta^2}\nonumber\\
          j = & 0.200.\nonumber
        \end{eqnarray}
        Cette \gls{mpv} ne dépend pas de la coupure $T_{max}$ et, comme l'énergie moyenne, a un minimum pour une certaine impulsion et présente un plateau à haute énergie. De plus, elle varie en $a\ln(ds)+b$. Elle est présentée en \autoref{fig::bethe_landau} en traits pointillés pour plusieurs valeurs de $ds$. En vert pour $ds=\SI{0.3125}{\centi\meter}$, qui est la plus petite valeur possible dans \protodp{} et qui correspond à la taille d'une piste de lecture, en rouge pour $ds=\SI{1}{\centi\meter}$, qui est la valeur la plus souvent mesurée dans le prototype de \TOO{} de \protodp{}, et en brun pour $ds=\SI{3}{\centi\meter}$, valeur au delà de laquelle très peu de traces sont observées dans le prototype de \TOO{} de \protodp{}. Plus de détails sur les $ds$ mesurés dans les prototypes de \protodp{} sont apportés en \autoref{sec::311_dQds}. $\frac{dE}{dx}\rvert_{MPV}$ est également montrée en fonction de $ds$ en \autoref{fig::mpv_ds}. On voit qu'elle augment d'environ 10\;\% entre \SI{0.3125}{\centi\meter} et \SI{3}{\centi\meter}.

        Dans la suite de cette thèse, $\frac{dE}{dx}\rvert_{MPV}$ sera préférée à $\frac{dE}{dx}\rvert_{moyenne}$ et sera notée simplement $\frac{dE}{dx}$.

      \subsubsection{Nombre d'électrons de dérive}

        Lors du passage d'une particule ionisante dans la matière, cette dernière va exciter et/ou ioniser les atomes du milieu en leur transférant une partie de son énergie, principalement par collision. Si l'énergie ainsi transférée lors d'une collision est supérieure à l'énergie nécessaire pour arracher un électron à l'atome, appelée énergie d'ionisation et notée $W$, un ou plusieurs électrons vont être arrachés et libérés dans le milieu. Autrement, l'atome peut se retrouver dans un état excité et devra se désexciter par rayonnement de photons. 

        Après ionisation, les électrons peuvent soit dériver vers le \gls{crp} grâce au champ de dérive, soit être capté par un atome ionisé et se recombiner. Le nombre total d'électron dérivant sera donc inférieur au nombre d'électron initialement arrachés. Cette recombinaison peut être décrite par trois approches différentes, décrites dans \cite{Amoruso2004}:
        \begin{itemize}
          \item[$\bullet$] La théorie de Onsager considère la probabilité qu'a un électron de revenir à son ion d'origine. Il s'agit alors d'une loi en exponentielle décroissante dépendant de l'énergie de l'électron, avec un facteur prenant en compte l'effet du champ de dérive.
          \item[$\bullet$] La théorie de la colonne suppose une distribution en colonne des charges autour de la trace de la particule incidente. Les électrons et ions s'éloignent de la colonne sous l'effet du champ de dérive et de la diffusion. Les électrons et les ions peuvent alors se recombiner suivant les distributions des charges positives et négatives autour de la trace.
          \item[$\bullet$] Le modèle en boîte, qui reprend la théorie de la colonne mais en supposant les ions fixent et aucune diffusion.
        \end{itemize}
        La loi de Birk, énoncée par J.B. Birks en 1964\cite{Birk1964} est une approximation du modèle en colonne. Cette loi a été ajustée aux données de muons cosmiques dans l'argon liquide par \gls{icarus} en 2004\cite{Amoruso2004}. Cette loi introduit le facteur de recombinaison $R$, qui correspond au ratio entre le nombre d'électrons de dérive et le nombre d'électrons initialement arrachés au milieu. Ce facteur augmente avec le champ de dérive, puisque ce dernier favorise la séparation des ions et des électrons, mais diminue avec la quantité d'énergie déposée. Il s'écrit
        \begin{equation}
          R=\frac{A}{1+\frac{k}{E_d \rho}\frac{dE}{dx}}\label{eq::R}
        \end{equation}
        avec $E_d$ le champ de dérive, et $A=\numprint{0.81}(5)$ et $k=\SI{0.055\pm0.005}{\kilo\volt\gram\per\centi\meter\cubed\per\mega\eV}$ d'après les ajustements fait par \gls{icarus} dans \cite{Amoruso2004}. En prenant en compte la recombinaison, le nombre d'électron de dérive s'écrit alors
        \begin{eqnarray}
          N_0= &\frac{dE}{dx}\times ds \times R/W\label{eq::N0}
        \end{eqnarray}
        où $ds$ et la distance sur laquelle la particule dépose de l'énergie. Dans l'argon liquide, avec un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter} et en prenant $ds=\SI{1}{\centi\meter}$, $R=\numprint{0.71}$ pour \gls{mip}. La \autoref{fig::birk} montre la variation de $R$ en fonction de l'énergie déposée par un muon dans l'argon liquide pour un champ électrique constant.

      \subsubsection{Photons de scintillation}
        
        Au moment de l'ionisation de l'argon liquide, un grand nombre de photons à \SI{128}{\nano\meter}\cite{Gedanken1972} (\SI{9.7}{\eV}) est également émis. Cette émission peut se faire de deux manières différentes :
        \begin{itemize}
          \item[$\bullet$] Un atome d'argon excité $Ar^*$ va se coupler à un atome d'argon $Ar$ pour former un dimère excité $Ar_2 ^*$. Ce dimère se scinde ensuite en deux atomes d'argon en émettant un photon $\gamma$.
          \item[$\bullet$] Un ion argon $Ar^+$ va se coupler à un atome d'argon $Ar$ pour former un dimère ionisé $Ar_2 ^+$. Ce dimère se scinde en deux après recombinaison avec un électron $e^-$. Il en résulte un atome d'argon $Ar$ et un atome d'argon très excité $Ar^{**}$. Ce dernier perd une partie de son énergie sous forme de chaleur et devient un $Ar^*$, qui va alors effectuer le premier processus décrit.
        \end{itemize} 
        Ces deux processus, résumés dans l'équation \eqref{eq::scintillations}, peuvent donner lieu à deux états différents\footnote{Chacun des deux processus peut donner les deux états.} de $Ar^*$ notés $^1\Sigma_u^+$ et  $^3\Sigma_u^+$. Le premier a un temps caractéristique rapide, de $\sim\SI{7}{\nano\second}$, le second a un temps caractéristique plus lent, de $\sim\SI{1600}{\nano\second}$\cite{Hitachi1983}. Le spectre en temps de l'émission de $\gamma$ lors de l'ionisation qui résulte de ces phénomènes est présenté en \autoref{fig::scintillation}.
        \begin{equation} \label{eq::scintilation}
            \begin{split}
            \text{Excitation}\begin{cases}
            Ar^* + Ar & \to Ar_2^* \\
            Ar_2^* & \to 2Ar + \gamma\\
            \end{cases} \\
            \text{Recombinaison}\begin{cases}
            Ar^+ + Ar & \to Ar_2^+  \\
            Ar_2^+ + e^- & \to Ar^{**}+Ar  \\
            Ar^{**} & \to Ar^*+\text{chaleur}  \\
            Ar^* + Ar & \to Ar_2^*  \\
            Ar_2^* & \to 2Ar + \gamma \\
            \end{cases}
            \end{split}
        \end{equation}

        Le temps de dérive des électrons dans l'argon liquide étant de l'ordre de la milliseconde, une émission de photons quelques nanosecondes après l'ionisation peut servir à définir le temps initiale de l'événement, où $t_0$. Celui-ci servira à mesurer le temps d'arriver de chaque électron, permettant de reconstruire la trace de la particule en 3D. A ces fins, il est nécessaire de pouvoir détecter les photons émis lors de l'ionisation. Si le but est simplement de détecter l'émission des photons sans chercher à reconstruire leur origine avec précision (ce qui suffit quand on utilise les photons comme déclencheurs), les différentes diffusions de ces photons dans l'argon n'ont pas d'importance. En revanche, l'absorption des photons par l'argon ou les impuretés peut avoir un impact négatif. Baldini et.al on étudié l'absorption d'UV dans l'argon solide en 1962 \cite{Baldini1962}, et on trouvé qu'en dessous de \SI{11}{\eV}, les photons ne sont pas absorbés. L'énergies des photons produits lors de l'ionisation étant de \SI{9.7}{\eV}, l'argon est transparent à sa propre scintillation. Les impuretés en revanche peuvent être nuisibles. L'étude de R. Acciarri et.al de 2009\cite{Acciarri2009} montre que la présence de dioxygène ou de diazote peut entraîner une diminution de la quantité de photons détectés. Cette diminution reste cependant inférieure au pourcent en dessous d'une concentration de \SI{100(1000)}{ppb} de dioxygène(diazote). Les puretés mesurées par \gls{icarus}\cite{Antonello2014} et \protosp{} sont autour de \SI{e1}{ppb}, l'absorption de photons par les impuretés peut donc être négligées.

        Dans le cas d'une \gls{dlartpc}, une seconde scintillation a lieu lors de l'amplification du signal, qui peut alors fournir une information sur l'amplification.

      \subsubsection{Pertes dues aux impuretés lors de la dérive}
        
        les impuretés électronégatives (O$_2$, H$_2$O, CO$_2$, N$_2$O) présentes dans l'argon peuvent capturer une partie des électrons de dérives. A chaque type d'impuretés de concentration $N_i$ peut être associé un taux d'attachement $k_{s,i}$, et le nombre d'électron en fonction du temps $N(t)$ suit alors l'équation différentielle\cite{Buckley1989}
        \begin{eqnarray}
          N(t) = & -\sum_{i} k_{s,i}N_i N(t)\\
          \Rightarrow N(t) = & N_0\textbf{e}^{-t_d/\tau_e}=N_0\textbf{e}^{-d/(v_d\tau_e)}\label{eq::losses} \\
          \text{avec } \tau_e = & 1/(\sum_{i} k_{s,i}N_i)
        \end{eqnarray}
        où $\tau_e$ est le temps de vie de l'électron dans le milieu, qui peut être mesuré en regardant l'atténuation du signal en fonction du temps d'arrivée au \gls{crp}, $d$ est la distance parcourue dans le milieu et $v_d$ est la vitesse de dérive des électrons dans le milieu.

        En supposant que les seules impuretés présentes sont les molécules de dioxygène, on peut écrire $\tau = \frac{1}{k_{s,O_2} N_{O_2}}$. L'étude de Bakale et.al de 1976\cite{Bakale1976} nous donne $k_{s,O_2}=\SI{7.43}{\liter\per\mole\per\second}$ dans un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}. On peut alors relier la concentration de molécules de dioxygène en ppb, $\rho_{O_2}=N_{O_2}/N_{Ar}$, avec le temps de vie de l'électron ($N_{Ar}$ est le nombre de mole d'argon liquide dans un litre et est égale à $\rho/A$) : 
        \begin{equation}
          \tau(\si{\micro\second}) = \frac{10^6}{N_{Ar}\times \rho_{O_2}(\si{ppb}) \times k_{s,i} \times 10^{-9}} = \frac{\numprint{385}}{\rho_{O_2}(\si{ppb})}\label{eq::purity}.
        \end{equation}
        \gls{icarus} a mesuré un temps de vie de \SI{15}{\milli\second}\cite{Antonello2014}, les premières analyses du prototype simple phase de \protosp{} ont atteint \SI{7}{\milli\second}.
        
%        \cite{Buckley1989} : $\tau = \frac{1}{k_s N_s}$ avec $k_s\sim \SI{e11}{\liter\per\mole\per\second}$ et $N_s=$ concentration $O_2$ équivalente $=\rho_{O_2}\times N_{Ar}$, avec $\rho_{O_2}=[O_2]$ en particule d'$O_2$ par particule d'argon et $N_{Ar}$ le nombre de mole d'argon liquide par litre.\\
%        $N_{Ar}=\rho/A$ avec $A$ la masse atomique de l'argon liquide. $N_{Ar}=\rho/A = 1395.4/39.948 = \SI{34.9304}{\mole\per\liter}$.\\
%        $\Rightarrow \tau(\si{\micro\second}) = \frac{10^6}{3493.04\rho_{O_2}[\si{ppb}]} = \frac{286.2835}{\rho_{O_2}[\si{ppb}]}$. En prenant une meilleure lecture du graph de \cite{Bakale1976} on trouve plutôt $k_s=\SI{7.43e10}{\liter\per\mole\per\second}$. On a alors $\tau(\si{\micro\second}) = \frac{10^6}{3493.04\rho_{O_2}[\si{ppb}]} = \frac{385.31}{\rho_{O_2}[\si{ppb}]}$

      \subsubsection{Vitesse de dérive}

        La vitesse de dérive $v_d$ d'un électron dans l'argon liquide dépend du champ de dérive $E_d$ et de la température $T$ du milieu. Elle peut être paramétrisée par l'équation empirique suivante\cite{Gonidec1996}
        \begin{equation}\label{eq::velocity}
          v_d = \left(1+P_1(T-T_0)\right)\times\left(P_3E\ln\left(1+\frac{P_4}{E}\right)+P_5E^{P_6}\right) + P_2(T-T_0)
        \end{equation}
        Walkowiak et.al\cite{Walkowiak2000} ont mesuré cette vitesse et l'on ajusté avec la formule précédente en choisissant comme température de référence $T_0=\SI{90.371}{\kelvin}$, obtenant les coefficient présentés en \autoref{tab::fit_par}. La \autoref{fig::velocity} montre la vitesse en fonction du champ électrique à \SI{87.3}{\kelvin}. A \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}, elle vaut $\SI{1.63\pm0.081}{\milli\meter\per\micro\second}$.
        \begin{table}[htpb]
          \centering
          \begin{tabular}{ccc}
          $P_1$ & = & $\SI{-0.01481\pm0.00095}{\per\kelvin}$ \\
          $P_2$ & = & $\SI{-0.0075\pm0.0028}{\per\kelvin}$ \\
          $P_3$ & = & $\SI{0.141\pm0.023}{\centi\meter\per\kilo\volt}$ \\
          $P_4$ & = & $\SI{12.4\pm2.7}{\kilo\volt\per\centi\meter}$ \\
          $P_5$ & = & $\SI{1.627\pm0.078}{(\kilo\volt\per\centi\meter)^{-P_6}}$ \\
          $P_6$ & = & $\numprint{0.317}\pm\numprint{0.021}$ \\
          \end{tabular}
          \caption{\label{tab::fit_par}Paramètres de l'équation \eqref{eq::velocity}, venant de l'ajustement fait dans \cite{Walkowiak2000}.}
        \end{table}
%        
%        La vitesse de dérive d'un électron dans un milieu soumis à un champ électrique s'écrit 
%        \begin{equation}\label{eq::velocity}
%          v_d = \mu \times E_d
%        \end{equation}
%        où $E_d$ est le champ de dérive et $\mu$ est la mobilité des électrons. Cette mobilité doit être mesurée. Un ajustement polynomiale a été fait par Li et.at en 2015\cite{Li2015}, donnant
%        \begin{equation}
%          \mu = \frac{a_0+a_1E_d+a_2E_d^{3/2}+a_3E_d^{5/2}}{1+(a_1/a_0)E_d+a_4E_d^2+a_5E_d^3}\left(\frac{T}{T_0}\right)^{-3/2}\label{eq::mobility}
%        \end{equation}
%        avec $T_0=\SI{89}{\kelvin}$. Les valeurs des coefficients sont en \autoref{tab::fit_par}.
%        \begin{table}[htpb]
%          \centering
%          \begin{tabular}{ccc}
%          $a_0$ & = & \numprint{551.6} \\
%          $a_1$ & = & \numprint{7953.7} \\
%          $a_2$ & = & \numprint{4440.43} \\
%          $a_3$ & = & \numprint{4.29} \\
%          $a_4$ & = & \numprint{43.63} \\
%          $a_5$ & = & \numprint{0.2053}
%          \end{tabular}
%          \caption{\label{tab::fit_par}Paramètres de l'équation \eqref{eq::mobility}, venant de l'ajustement fait dans \cite{Li2015}.}
%        \end{table}
      \subsubsection{Diffusion durant la dérive}

        Durant leur dérive dans l'argon liquide, les électrons vont être déviés à cause des nombreuses collisions qu'ils vont effectuer avec les atomes du milieu. Cette diffusion est un phénomène aléatoire qui suit deux distributions gaussiennes : une correspondant à la diffusion dans le plan perpendiculaire à la direction de dérive, à laquelle on associe le coefficient de diffusion $D_T$, et une correspondant à la diffusion dans le sens de la dérive, à laquelle on associe le coefficient de diffusion $D_L$. En prenant en compte les pertes dues aux impuretés et en notant $n(x,y,z,t_d)$ la densité d'électron en un point à un instant donné, on peut écrire l'équation : 
        \begin{eqnarray}
          n(x,y,z,t_d) = & \frac{n_0}{4\pi D_T t_d\sqrt{4\pi D_L t_d}}\exp\left(-\frac{(z-d)^2}{4D_L t_d}\right)\exp\left(-\frac{x^2+y^2}{4D_T t_d}\right)\exp\left(-\frac{d}{v_d\tau}\right) \label{eq::diffusion} \\
%          \sigma_L(d) = & \sqrt{4\pi D_Ld/v} \label{eq::sigmaL}\\
%          \sigma_L(d) = & \frac{2\left(d^2 v^2 - 3D_L(-3D_L  + \sqrt{D_L^2 + d^2v^2}) -dv(-4D_L + \sqrt{D_L^2+d^2v^2})\right)}{v^4} \label{eq::sigmaL}\\
%          \sigma_T(d) = & \sqrt{4\pi D_Td/v} \label{eq::sigmaT}
          \sigma_L(d) \simeq & \sqrt{2 D_L d/v} \label{eq::sigmaL} \\
          \sigma_T(d) = & \sqrt{2 D_T d/v} \label{eq::sigmaT}
        \end{eqnarray}
        où $n_0$ est la densité initiale, $t_d$ le temps de dérive, $x$ et $y$ les coordonnées dans le plan perpendiculaire, $z$ la coordonnée dans le sens de la dérive, $v_d$ la vitesse de dérive et $d$ la coordonnées $z$ du milieu du nuage d'électrons. Si le temps de vie des électrons est assez grand, la distribution est approximativement gaussienne en temps. A un champ de dérive fixé, on peut exprimer les écarts types de ces distribution en fonction de la distance de dérive, suivant les équations \eqref{eq::sigmaL} et \eqref{eq::sigmaT}. Une étude de Li et.al de 2016\cite{Li2015} a mesuré, pour un champ de dérive de \SI{0.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}, $D_L=\SI{7.2}{\centi\meter\squared\per\second}$, et a extrapolé à partir de données existantes la valeur de $D_T=\SI{12.0}{\centi\meter\squared\per\second}$, correspondant à des écarts types de \SI{1}{\meter} de \SI{0.94}{\milli\meter} et \SI{1.2}{\milli\meter} respectivement. La \autoref{fig::diffusion} montre l'allure du nuage d'électron après une dérive de \SI{1}{\meter}, \SI{3}{\meter} et \SI{6}{\meter}. Les ellipses en pointillés sont à trois écarts types. L'échelle de couleur n'est pas respectée afin de rendre visible le nuage à \SI{6}{\meter}.

    
  \section{La technologie à double phase d'argon}

    La technologie à double phase, qui permet l'amplification des électrons de dérive, a été proposée par A. Rubbia\cite{Rubbia2004} en 2004. Un premier prototype de \threeL{} avec une longueur de dérive de \SI{21}{\centi\meter} a été testé dans les années 2010, et a permis de définir les technologies d'amplification et de collection de charge\cite{Cantini2013} et d'évaluer les performances en terme de gain et de stabilité de ces technologies\cite{Cantini2014}. Le projet \protodp{} est la continuité du développement de cette technologie. Son premier prototype de \TOO{} a montré la capacité d'une \gls{dlartpc} à observer avec précision des particules chargées. Son second prototype de \SSS{} devra tester les capacités de la technologie à répondre aux besoin de \gls{dune}, tout en étant directement extrapolable à la taille du module de \SI{12}{\kilo\tonne} envisagé pour cette dernière.

    \subsection{Principe, avantages et inconvénients}

      La \autoref{fig::dlartpc} montre le principe de fonctionnement d'une \gls{dlartpc}. Contrairement à la \gls{lartpc} simple phase, les électrons dérivent vers le haut du volume d'argon liquide, où se trouve une couche d'argon gazeux. La mobilité des électrons dans l'argon gazeux étant bien plus grande que dans le liquide, une application d'un intense champ électrique leur permet d'acquérir une énergie suffisante pour créer une seconde ionisation et engendrer une avalanche de Townsend (voir \autoref{sec::townsend}), permettant d'amplifier le signal. Ceci permet alors la détection d'événement plus bas en énergie. Avec un bruit électronique de \numprint{1000} électrons (correspondant au bruit atteind par \protosp{}) et un gain de 20, un rapport signal sur bruit de \numprint{10} peut être achevé pour des dépôts d'énergie de quelques dizaines de \si{\kilo\eV}.
      
      L'amplification des électrons de dérive permet également de travailler avec des longueurs de dérives plus grandes. En effet, la perte d'électrons due aux impuretés peut être compensée par le gain. Ceci permet d'avoir un volume utile plus grand et ininterrompu, évitant d'avoir des traces coupées par des zones mortes. La possibilité de travailler avec une dérive de \SI{12}{\meter}, correspondant à la hauteur d'un module de \gls{dune} permet en plus de n'avoir qu'un \gls{crp}, à la surface du détecteur, plus facilement accessible.

      Une amplification permet également de travailler avec des canaux de lecture plus étroits, étant donné que le seuil en énergie peut être plus bas. Ceci peut alors améliorer la précision en $x$ et $y$. De plus, une \gls{dlartpc} fonctionne avec une anode à deux vues, tandis qu'une \gls{lartpc} simple phase utilise trois plan de fils. La \gls{dlartpc} a donc besoin de moins de canaux de lectures, rendant l'électronique de détection moins chère et moins compliquée à fabriquer.

      Concernant les inconvénients, il y en a deux principaux. Le premier concerne la précision sur la mesure de l'énergie. En effet, afin d'être amplifiés, les électrons doivent être extrais du liquide vers le gaz, puis rentrer dans les amplificateurs, être amplifiés, et enfin atteindre les anodes. De nombreuses pertes peuvent avoir lieu durant ce parcours (plus de détail en \autoref{sec::efficiencies}), et déduire l'énergie initiale à partir de la charge mesurée n'est pas évident. De plus, le comportement du gain en fonction du champ électrique n'a été mesuré que par deux expériences à ce jours, et les simulations des processus physique en jeu ne correspondent pas aux mesures (voir \autoref{sec::garfield_gain}). Une possibilité d'effet photoélectrique due à la grande quantité d'UV produits lors de l'ionisation de l'argon gazeux a été avancée mais pas encore étudiée en détail. Enfin, l'épaisseur des amplificateurs (voir \autoref{sec::lem}) doit être extrêmement régulière : une variation de moins de \SI{10}{\micro\meter} peut engendrer des variations de gain de 15\,\% sur la surface de $50\times\SI{50}{\centi\meter\squared}$ des amplificateurs. Le second inconvénient est l'effet de charge d'espace, et concerne essentiellement les grands prototypes en surface. La vitesse de dérive des ions dans l'argon liquide est bien plus faible que celle des électrons. Une accumulation d'ion dans le volume liquide peut donc entraîner une modification du champ électrique et ainsi déformer les traces. Ce processus est vrai pour les \glspl{lartpc} simple phase également, mais il peut être accru dans les \glspl{dlartpc} à cause du retour dans le liquide des ions produits lors de l'amplification\cite{Romero2016}. Toutefois, si le taux d'événements est faible, la plupart de ces ions seront évacués entre deux événements. Ce sera la cas dans \gls{dune}, qui sera protégé des rayons cosmiques et qui détectera des événements rares, mais ce n'est pas le cas des prototypes de \protodp{}.


    \subsection{Avalanche de Townsend}\label{sec::townsend}
      
      Le principe de l'amplification de charges dans un gaz est celui de l'avalanche de Townsend, nommé d'après John Sealy Townsend qui l'a étudié début 1900\cite{Townsend1910}. Il est utilisé dans la détection de particules depuis sa découverte, notamment dans les conteurs Geiger et les \glspl{pmt}. Un électron présent dans un gaz va être accéléré par l'application d'un champ électrique. Si ce dernier est assez intense, l'électron acquière suffisamment d'énergie pour ioniser le gaz, créant plus d'électrons. Ces électrons sont accélérés à leur tour, ionisant le gaz et créant encore plus d'électron. Ce processus est clairement exponentiel, et le gain $G$ résultant s'écrit, si l'on néglige les recombinaisons :
      \begin{equation}\label{eq::townsend_compact}
        G = e^{\alpha\times d}
      \end{equation}
      où $d$ est la distance sur laquelle les électrons sont amplifiés et $\alpha$ est le premier coefficient de Townsend, indiquant le nombre d'ionisation par centimètre. Ce dernier dépend de la nature du gaz ainsi que de sa densité, et du champ électrique appliqué. Une forme analytique a été proposée par T. Aoyama en 1985\cite{Aoyama1985}:
      \begin{equation}\label{eq::townsend_coef}
        \alpha = A\rho e^{-B\rho/E}
      \end{equation}
      où $\rho$ est la densité du gaz, $A$ et $B$ dépende de la nature du gaz et $E$ est le champ électrique. L'équation \eqref{eq::townsend_compact} devient
      \begin{equation}\label{eq::townsend}
        G = e^{A\rho  de^{-B\rho /E}}.
      \end{equation}

      Il est généralement impossible de mesurer directement $G$ à cause de la perte possible d'électrons avant et après l'amplificateur. On utilise plutôt le gain effectif $G_{eff}$ défini comme
      \begin{equation}\label{eq::gain_eff}
        G _{eff}= \mathcal{T}G
      \end{equation}
      où $\mathcal{T}$ est un facteur compris entre 0 et 1 et correspond à la "transparence" aux électrons du système d'amplification. 

      Dans les \glspl{dlartpc}, l'amplificateur est constitué d'un ou plusieurs \glspl{lem} placés à \SI{0.5}{\milli\meter} au dessus de l'interface liquide-gaz. Un \gls{lem} (voir \autoref{fig::lem}) est une plaque d'epoxy \gls{fr4} de \SI{1}{\milli\meter} d'épaisseur, recouverte sur chaque face d'une mince couche de cuivre (quelques dizaines de \si{\micro\meter}), et percée trous de \SI{0.5}{\milli\meter} de diamètre, entouré d'un anneau sans cuivre appelé RIM, de quelques dizaines de \si{\micro\meter}. Une différence de potentiel entre les deux faces du \gls{lem} permet de générer le champ d'amplification. La technologie du \gls{lem} présente plusieurs avantages comparé aux GEM et aux micro-mégas : un \gls{lem} de \SI{1}{\milli\meter} d'épaisseur est plus facile à produire qu'une plaque de GEM de moins de \SI{100}{\micro\meter} ou qu'un mesh de micro-mégas. De plus, il peut être adapté à de grande surface des détections, soit en produisant des \gls{lem} plus grands soit en en mettant plusieurs côte à côte. Enfin, il est peu sensibles à la contraction thermique impliquée par la cryogénie de la technologie \gls{dlartpc}.

    \subsection{Extraction des électrons du liquide vers le gaz}

      Avant de pouvoir être amplifier, les électrons doivent sortir du liquide et atteindre le gaz. Il est nécessaire pour cela d'appliquer un champ électrique dans le liquide, dit "champ d'extraction" de \SI{2}{\kilo\volt\per\centi\meter}. En effet, une étude faite par Gushchin et.al en 1982\cite{guschin} a montré que l'extraction des électrons se fait en deux temps. Une composante "rapide", où l'électron est extrait en moins de \SI{0.1}{\micro\second}, et une composante lente. Le nombre d'électrons extraits par le composante lente en fonction du temps suit une exponentielle décroissante, dont le temps caractéristique peut être de l'ordre de la microseconde\cite{Borghesani1990}, ce qui peut entraîner un étalement en temps du signal. Ce temps caractéristique décroît avec le champ d'extraction, comme mesuré par Borghesani et.al\cite{Borghesani1990} (voir \autoref{fig::slow_time_vs_E}). De plus, la fraction d'électrons extraits par la composante rapide augmente avec le champ d'extraction, et est de 1 pour un champ supérieur à \SI{2}{\kilo\volt\per\centi\meter}\cite{guschin} (voir \autoref{fig::guschin}). La \autoref{fig::extraction} montre le calcul de la fraction totale et de l'étalement en temps de l'extraction d'une charge initiale pour plusieurs champs d'extractions. A bas champ (moins de \SI{1.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}), il n'est pas garanti que les derniers électrons extraits puissent être distingués du bruit de fond électronique.

      Les mesures faites dans le prototype de \threeL{} ont de plus mis en évidence un plateau du gain en fonction de ce champ d'extraction à plus de \SI{2}{\kilo\volt\per\centi\meter}. Ce phénomène, confirmé par des simulations et discuté en \autoref{sec::efficiencies}, est due à la perte d'électrons sur le \gls{lem} avant amplification à cause de la forme des lignes de champs. Un champ d'extraction nominal de \SI{2}{\kilo\volt\per\centi\meter} est donc généralement préconisé dans une \gls{dlartpc}. Ce champ est appliqué par une grille situé sous l'interface liquide-gaz, une différence de potentiel entre cette grille est la face basse du ou des \gls{lem} permet de générer le champ d'extraction. Pour une différence de potentiel $V$, une distance $d_l$ entre la grille et l'interface et une distance $d_g$ entre l'interface et le \gls{lem}, le champ d'extraction (dans le liquide) est donné par
      \begin{equation}
        E = \frac{V}{d_l + d_g\frac{\epsilon_l}{\epsilon_g}}
      \end{equation}
      où $\epsilon_l$ et $\epsilon_g$ sont les constantes diélectriques de l'argon liquide et gazeux.

    \subsection{Lecture des électrons}
    
      Après extraction et amplification, les électrons sont dirigés vers les anodes par un champ électrique dit d'induction, créé par une différence de potentiel entre le haut des \glspl{lem} et les anodes. Un champ d'induction plus grand permet de récupérer une plus grande partie des électrons sortant du \gls{lem} (voir \autoref{sec::efficiencies}), cependant des contraintes techniques empêchent d'augmenter infiniment ce champ tout en restant stable. Une valeur nominale de \SI{5}{\kilo\volt\centi\meter} est généralement utilisée dans les \glspl{dlartpc}. Les anodes segmentées (voir \autoref{fig::anode}) sont de même dimension que les \glspl{lem}, et ont des canaux de lecture d'environ \SI{3}{\milli\meter} d'épaisseur. Les deux vues de ces anodes partagent la charge équitablement entre elle. Les anodes sont situées \SI{2}{\milli\meter} au dessus des \gls{lem}.

    \subsection{État de l'art}

      \begin{table}[]
        \centering
        \begin{tabular}{|ll||ll|}
          \hline
          \multicolumn{2}{|c||}{LEM} & \multicolumn{2}{c|}{Anode} \\ \hline \hline
          Épaisseur FR4 & \SI{1}{\milli\meter} & Capacitance & \SI{140}{\pico\farad\per\meter} \\
          Diamètre des trous & \SI{0.5}{\milli\meter} & Largeur des canaux & \SI{3}{\milli\meter} \\
          Géométrie & Héxagonale &  &  \\
          RIM & \SI{40}{\micro\meter} &  &  \\ \hline
        \end{tabular}
        \caption[Caractéristiques des LEMs et anodes utilisé dans le \threeL{}]{\label{tab::lem_anode}Caractéristiques des LEMs et anodes préconisées par les résultats du prototype de \threeL{}}
      \end{table}

      Une étude de 2008 sur les \glspl{lem}\cite{Breskin2008} a montré qu'il est nécessaire de munir ces derniers de RIMs protecteur : autour des trous d'amplifications, un anneau sans cuivre doit être présent afin d'assurer la stabilité en tension (voir \autoref{fig::lem}). Sans ça, des effets de pointes provoquent des décharges fréquentes et empêche d'atteindre les tensions requises pour atteindre des gain conséquents. Par la suite, le prototype de \threeL{}\cite{Cantini2013,Cantini2014} a permis d'étudier de nombreux aspect de la technologie \gls{dlartpc}. Il a déterminé les caractéristiques optimales des \glspl{lem}. Il y est montré qu'une épaisseur plus grande de \gls{fr4} correspond, comme attendu, à un gain plus grand, mais également à un temps de charge plus grand. Une disposition hexagonale des trous permet d'atteindre des gains plus grand qu'une disposition en carrés. Un diamètre des trous plus grand permet une meilleure stabilité en tension du \gls{lem} durant une exploitation de plusieurs jours, mais implique une baisse plus importante du gain après chargement du \gls{lem}. La même étude a déterminé la géométrie des anodes permettant un partage équitable de la charge entre les deux vues $x$ et $y$, facilitant la reconstruction, tout en réduisant la capacitance et donc le bruit électronique des canaux de lecture. Une asymétrie entre les vue de \numprint{0.7}\,\% et une capacitance de \SI{140}{\pico\farad\per\meter} (correspondant à un bruit électronique de 1240 électrons sur des canaux de \SI{1}{\meter}) ont été atteints par l'anode présentée en \autoref{fig::anode}. Les caractéristiques des \glspl{lem} et des anodes sont résumé dans le \autoref{tab::lem_anode}. Le prototype de \threeL{} a également mesuré le gain effectif en fonction du champ d'amplification, montrant qu'un gain de 20 est atteignable pour un champ d'amplification de \SI{31}{\kilo\volt\centi\meter} (voir \autoref{fig::3L_gain}). Il a également étudier le comportement du gain en fonction du temps. Ce dernier décroît jusqu'à atteindre une valeur plateau $G_{\infty}$ suivant la loi
      \begin{equation}
        G_{eff}(t)\simeq \frac{G_{\infty}}{1-e^{-t/\tau_{cu}}}.
      \end{equation}
      Cette approximation n'est pas valable à temps très court, le gain ne pouvant pas être infini. Ce phénomène, appelé charging up, est du à l'accumulation d'électron sur le \gls{fr4} à l'intérieur des trous d'amplifications. Ceci vient du fait que les lignes de champs peuvent traverser le \gls{fr4}, à cause du RIM. Cette accumulation va peu à peu modifier le champ électrique dans le trou, jusqu'à ce que les lignes de champ ne traversent plus le \gls{fr4}. La valeur du temps caractéristique $\tau_{cu}$ va dépendre, à un design de \gls{lem} fixé, du taux de charge arrivant, et donc de la longueur de la zone de dérive et de l'exposition. Dans le cas du \threeL{}, qui avait une dérive de \SI{21}{\centi\meter} et était exposé aux rayons cosmique en surface, ce temps était de l'ordre de la demi journée. Il a également été observé que, l'or de la décharge d'un \gls{lem}, la zone autour de la décharge verra son gain revenir à $G_{eff}(t=0)$, ce qui veut dire qu'une décharge "nettoie" le \gls{lem} des électrons accumulés sur le \gls{fr4}.

      Des simulations ont également été faites afin d'étudier la diffusion des électrons à travers le \gls{lem}\cite{Wu2017}. Les coefficients de diffusions dans l'argon gazeux peuvent être jusqu'à 100 fois supérieurs à ceux de l'argon liquide, et sur le demi millimètre de dérive entre l'interface liquide-gaz et le \gls{lem} une distribution ponctuelle d'électron aura acquis une distribution gaussienne avec un écart type transverse de \SI{0.4}{\milli\meter} et un écart type longitudinale de \SI{0.2}{\milli\meter}. Le passage de ce même nuage d'électron à travers le \gls{lem} augmentera peu l'écart type transverse (90\,\% des électrons se trouvent à \SI{1.6}{\milli\meter} du centre de la distribution), mais peu tripler l'écart type longitudinale. Ces mêmes études ont montré que le nuage électronique met environ \SI{1}{\milli\second} pour atteindre le \gls{lem} depuis l'interface liquide-gaz sous un champ d'extraction de \SI{2.5}{\kilo\volt\per\centi\meter}, et \SI{0.5}{\milli\second} pour traverser le \gls{lem} et être entièrement collecté à l'anode. Il est cependant attendu que le temps d'extraction de \SI{1}{\milli\second} augmente si le champ d'extraction décroît.
    
%  \section{\texorpdfstring{protoDU$\nu$E}{protoDUNE}}
%    \subsection{\texorpdfstring{protoDU$\nu$E}{protoDUNE}-Single Phase}
  \section{WA105/\texorpdfstring{protoDU$\nu$E}{protoDUNE}-Double Phase}
    
    Le projet \protodp{}, illustré en \autoref{fig::wa105}, prend la suite des études faites sur le \threeL{}. Dans le but d'utiliser la technologie \gls{dlartpc} pour un des quatre modules du détecteur lointain de l'expérience \gls{dune}, \protodp{} sert d'étape intermédiaire entre les \threeL{} du premier prototype et les  \SI{12}{\kilo\tonne} prévues pour \gls{dune}. Le projet consiste en deux prototypes. Le premier, de \TOO{} avec une masse active de \SI{4.2}{\kilo\tonne}, a pour objectif de démontrer la faisabilité de la technologie avec une dérive de \SI{1}{\meter} et une grande surface de lecture (\SI{3}{\meter\squared}) nécessitant plusieurs \glspl{lem} et anodes et de tester les choix technologiques fait pour le construction du second prorotype. Ce dernier, de \SSS{} avec une masse active de \SI{300}{\tonne}, a pour objectif de caractériser la technologie à grand volume et de permettre l'extrapolation de ses résultats à l'expérience \gls{dune}.

    Les deux prototypes sont situés au \gls{cern}. Le \TOO{}, construit entre 2015 et 2016 dans le bâtiment 182, a détecté des rayons cosmiques entre le printemps et l'automne 2017 (voir \autoref{chap::311}) et a atteint son objectif de démontrer la faisabilité de la technologie avec une dérive de \SI{1}{\meter} et une grande surface de lecture. Il a également permis de souligner quelques difficultés techniques, notamment sur la tenu en tension des \glspl{lem} (voir \autoref{sec::lem_sparks}), qui ont pu être prises en compte pour la réalisation du second prototype.  Le \SSS{}, en construction à la plateforme neutrinos sur le cite de Prévessin, détectera (ou a détecté, dépendant de quand vous lisez ceci) des rayons cosmiques durant l'été 2019.

    \subsection{Le prototype de \TOO{}}

      Le \TOO{} a deux objectifs principaux :
      \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] Prouver que la technologie \gls{dlartpc} fonctionne avec une dérive de \SI{1}{\meter} et une surface de lecture nécessitant plusieurs \gls{las}. Il doit donc réussir à voir des traces traversant l'ensemble de la hauteur du détecteur, et reconstruire les différentes caractéristiques (énergie, angles, positions...). Il doit aussi tenter de faire les mêmes mesures que le  prototype de \threeL{} afin de mieux comprendre le comportement du gain, qui est l'élément clé de la technologie, en fonction du temps et en fonction des différents champs électriques appliqués.
        \item[$\bullet$] La plupart des choix techniques fait pour la construction du \TOO{} sont identiques à ceux fait pour le \SSS{}, notamment le cryostat, l'approvisionnement en argon, les \glspl{pmt}, le \gls{crp}), et l'électronique de lecture. Le \TOO{} sert donc également à tester ces choix afin d'anticiper les éventuels problèmes.
      \end{itemize}
      Comme il est expliqué au \autoref{chap::311}, la reconstruction précise des traces a été faite avec succès mais des problèmes de tenues en tension durant les opérations ont cependant grandement limité la quantité de données et les choix possibles des champs électriques, ce qui complique la comparaison aux données du \threeL{}. Ces problèmes, surtout dues au design des \glspl{lem}, ont été pris en compte pour la conception des \glspl{crp} du \SSS{}.

      Tous les détails techniques présentés ici sont tirés de \cite{Aimard2018}. Le prototype de \TOO{} est présenté en \autoref{fig::311}. Ses dimensions extérieures sont de $\numprint{7.3}\times\numprint{4.7}\times\SI{4.8}{\meter\cubed}$. Le volume interne du cryostat est d'environ \SI{23}{\meter\cubed}. Le volume actif de \TOO{} est délimité par la cage de dérive, fournissant le champ de dérive homogène de \SI{500}{\volt\per\centi\meter}, la grille de cathode en bas de la cage de dérive et le \gls{crp} en haut de la cage de dérive. Sous la grille de cathode sont situés cinq \glspl{pmt} servant à le détection de la lumière de scintillation émise lors de l'ionisation de l'argon, utilisé pour déclencher la lecture des événements. L'ensemble est suspendu au top-cap, couvercle isolant de \SI{1.2}{\meter} d'épaisseur fermant le cryostat. Le \gls{crp} n'est pas solidaire de la grille de dérive et, grâce à trois câbles traversant le top-cap, peut être positionné précisément en fonction du niveau d'argon liquide. Le top-cap est traversé par les cheminées permettant d'amener la haute tension aux différents éléments et de récupérer les données des différents capteurs, que ce soit les anodes de lectures, les \glspl{pmt}, ou les différents capteurs de température, de pression et de niveau d'argon permettant la surveillance en temps réel des conditions à l'intérieur du cryostat. A l'extérieur du cryostat, aux deux extrémités du volume total, se trouvent des plans \gls{crt} servant de déclencheur externe capable de sélectionner des événement quasi-horizontaux.

     Le remplissage d'argon liquide du cryostat se fait en quatre étapes. La première étape, appelé "boucle ouverte", consiste à injecter de l'argon gazeux à température ambiante à un débit de \SI{2}{\liter\per\second} en bas du cryostat par quatre tuyaux, chacun percés de trois ouverture. Ceci permet de pousser l'air présent uniformément vers le haut du volume où il est évacué. Le processus continue après que tout l'air ait été évacué jusqu'à ce que les concentrations d'impuretés se stabilisent, ce qui correspond environ à 80 fois le volume du cryostat. Commence alors la seconde étape : la circulation d'argon continue mais ce dernier n'est pas évacué. Il passe à travers un purificateur et est réinjecté dans le cryostat avec de continuer à diminuer les impuretés. Ceci prend une centaine de volumes de cryostat avec un débit de \SI{4}{\liter\per\second}. La troisième étape est le refroidissement, fait en injectant aux quatre coins en bas du cryostat un mélange d'argon gazeux à température ambiante et d'argon liquide à \SI{87}{\kelvin}, pour un débit de \SI{500}{\liter\per\minute} et \SI{1266}{\liter\per\minute} respectivement. Il faut environ cinq jours pour descendre la température à \SI{170}{\kelvin}, après quoi la quatrième étape, le remplissage, peut commencer. Durant les opérations, l'argon liquide en continûment prélevé, purifié et réinjecté par une pompe situé dans un coin en bas du cryostat. Deux volumes par jour circulent ainsi dans le cryostat. De plus, l'argon gazeux est également récupéré, liquéfié et réinjecté dans le cryostat en continue. 

      Une vue explosée du \gls{crp} est présentée en \autoref{fig::crp_exploded}. Ce dernier est composé de 12 \gls{las} de $50\times\SI{50}{\centi\meter\squared}$,  espacés de \SI{0.5}{\milli\meter}, et d'une grille d'extraction constituée d'un maillage carré de fils d'inox tendus à \SI{3}{\newton} pour les fils de \SI{3}{\meter} et \SI{1}{\newton} pour les fils de \SI{1}{\meter}. Ces fils sont espacés de \SI{3.125}{\milli\meter} ce qui est égal à la taille des canaux de lecture des anodes. Chaque anode est munie de 160 canaux de lecture horizontaux et 160 verticaux, avec une impédance de \SI{160}{\pico\farad\per\meter}. Les anodes sont reliées entre elles par des nappes et des connecteurs KEL permettant de former des canaux continus de \SI{1}{\meter} et \SI{3}{\meter}. Le bruit de fond correspondant aux \SI{160}{\pico\farad\per\meter} est de \numprint{1980} électrons dans les canaux de \SI{3}{\meter}\cite{Aimard2018}. Chaque \gls{lem} est fixé à \SI{2}{\milli\meter} de son anode par 29 vis en \gls{peek} munies d'espaceurs. La haute tension est amenée à chaque \gls{lem} et anode par deux connecteurs. Les zones des \gls{lem} autour de ces vis et connecteurs sont dépourvues de cuivre et de trou d'amplification, de même que le bord du \gls{lem}. Ceci réduit la surface active du \gls{lem} à 96\,\%. L'impact de ces zones mortes sur la collection de charge est étudiée en \autoref{sec::dead_zones}. Les différents éléments du \gls{crp} sont fixés sur un cadre en G10, dont le coefficient de dilatation thermique est proche de celui des \gls{las} le tout monté sur un cadre en inox muni de détecteurs de niveau d'argon, permettant de mesurer en direct la position du \gls{crp} par rapport à l'interface liquide-gaz. Le cadre en inox est suspendu au top-cap par trois câbles permettant d'ajuster la position verticale du \gls{crp}. La \autoref{fig::crp_cut} présente une vue en coupe du champ électrique à travers le \gls{crp} pour les tensions nominales d'opération. Des difficultés techniques n'ont pas permis d'atteindre ces tensions, plus de détails sont donnés au \autoref{chap::311}. Le tableau \autoref{tab::crp} résume les caractéristiques du \gls{crp}.

      L'emplacement de l'électronique de lecture est un des avantages de la \gls{dlartpc} sur la \gls{lartpc} simple phase : les cartes front-end sont situées en bas des cheminées, et profitent ainsi de la basse température du cryostats qui réduit le bruit électronique tout en pouvant être retirées pour maintenance durant les opérations sans avoir à ouvrir le top-cap. La numérisation des signaux quant à elle est faite à l'extérieur du cryostat. Les 320 canaux longs de \SI{3}{\meter} constituent la \textit{vue 0} du détecteur, tandis que les 960 canaux de \SI{1}{\meter} constituent la \textit{vue 1}. Chaque canal est découpé en \numprint{1667} bins de temps de \SI{0.4}{\micro\second} chacun, couvrant ainsi une fenêtre de \SI{667}{\micro\second}, correspondant à une dérive de \SI{1}{\meter} pour des électrons ayant une vitesse de \SI{1.6}{\milli\meter\per\micro\second}, ce qui correspond à un champ de dérive de \SI{500}{\volt\per\centi\meter}. Chaque canal est numérisé avec une résolution de 12 bits, couvrant \SI{1200}{\femto\coulomb} (environ 40 fois ce qui est attendu pour une \gls{mip} sans amplification). La réponse de l'électronique est de la forme
      \begin{equation}\label{eq::preamp_response}
        ADC(t) = \frac{\tau_1}{\tau_1-\tau_2}\times\left(e^{-t/\tau_1} - e^{-t/\tau_2} \right)
      \end{equation}
      et l'injection de de signaux artificiels de charge totale variable et de durée variable a permit d'ajuster les valeurs de $\tau_1$ (autour de \SI{3.2}{\micro\second}) et $\tau_2$ (autour de \SI{0.5}{\micro\second}). Pour la mesure de la charge déposée par unité de longueur, le plus simple est de regarder comment l'aire sous la courbe du signal évolue en fonction de la charge injectée. La \autoref{fig::preamp_response} montre le résultat de cette mesure qui a permit de déterminer les constantes de conversion suivante : 
      \begin{eqnarray}\label{eq::adc2charge}
        \SI{1}{\femto\coulomb} = & \SI{59.8}{ADC}\times\SI{0.4}{\micro\second}\textbf{ (vue 0)}\\
        \SI{1}{\femto\coulomb} = & \SI{66.7}{ADC}\times\SI{0.4}{\micro\second}\textbf{ (vue 1)}
      \end{eqnarray}
      Ces dernières ne changent pas quand la durée de l'impulsion initiale change, et sont donc adaptées à la mesure de la charge déposée par unité de longueur dans une \gls{dlartpc}, cette dernière étant étalée dans le temps à cause de la diffusion dans le liquide, dans le gaz et à l'extraction liquide-gaz du nuage électronique.

    \subsection{Le démonstrateur de \SSS{}}

      Le design actuel du futur module de \SI{12}{\kilo\tonne}\cite{Acciarri2016a} de \gls{dune} implique que le \gls{crp} sera constitué d'un assemblage de $4\times20$ "briques élémentaires" de $\SI{3}{\meter}\times\SI{3}{\meter}$. Ces \gls{crp} auront un design très similaire à celui du \TOO{}, la différence principale étant, en plus de la dimensions, que le cadre de inox sera remplacé par un cadre en Invar, moins sensible aux contractions thermiques. Le démonstrateur de \SSS{} a été spécifiquement réalisé pour tester, à l'échelle, un ensemble de 4 de ces briques élémentaires avec une dérive de \SI{6}{\meter}. Ces objectifs principaux sont :
      \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] Évaluer la capacité de la technologie \gls{dlartpc} à répondre aux besoin de \gls{dune} en matière de précision et de statistique. Ceci requiert entre autre de montrer qu'il est possible d'atteindre un gain effectif égal ou supérieur à 20 et de le maintenir sur de longues durées.
        \item[$\bullet$] Développer/améliorer l'ensemble des techniques liées à la construction et à l'exploitation d'une \gls{dlartpc} de plusieurs tonnes, de la construction du cryostat jusqu'aux logiciels de reconstruction.
      \end{itemize}
      Les résultats du \SSS{}, de part la manière dont il a été pensé, seront extrapolables aux dimensions de \gls{dune}.

      La \autoref{fig::666} est une modélisation 3D du \SSS{}. Les différentes dimensions sont résumées dans le \autoref{tab::666}. Le cryostat a été installé à la plateforme neutrino du \gls{cern} en 2017 et la cage de dérive début 2018. Les \glspl{lem} et anodes ont été testés entre 2017 et 2018. Ces tests, avec les résultats du \TOO{}, ont permit de mettre en évidence et de résoudre un problème de tenu en tension des \glspl{lem} (plus de détail en \autoref{sec::lem_HV_tests}). Deux \glspl{crp} instrumentés avec 36 \gls{las} chacun ont été installés dans le cryostat entre fin 2018 et début 2019, après avoir subit des tests de tenu en tension et de stabilité dans une boite cryogénique dédiée (voir \autoref{sec::cold_box}). Par manque de temps, les deux autres \glspl{crp} n'ont pas été instrumentés, et sont muni de simple \glspl{pcb} et d'une grille d'extraction afin de fermer le champ électrique. Un de ces \glspl{crp} est muni de quatre anodes et pourra ainsi étudier la collection de charge sans amplification. La prise de données avec des rayons cosmique devrait commencer durant l'été 2019. La \autoref{fig::pic_crp} est une photographie de l'intérieur du cryostat montrant les quatre \glspl{crp}.

      
\printbibliography